\section{Analisis Masalah}

Saat ini, konversi dari eksperimen ke sistem yang \textit{production-ready} masih dilakukan secara manual.
Dari ekperimen tersebut, biasanya terdapat proses-proses untuk melakukan pemrosesan data.
Pemrosesan data dapat dilakukan secara langsung sebelum dimasukkan ke dalam model, ataupun dilakukan prekomputasi untuk mempercepat proses inferensi dengan mengabaikan faktor masukan data.
Dalam percobaan-percobaan yang memanfaatkan teknologi seperti Kubeflow, dapat digunakan sistem \textit{pipeline} yang tersedia untuk melakukan \textit{version tracking} dalam melakukan eksperimen secara iteratif.

Dengan penggunaan \textit{pipeline} dalam eksperimen pemelajaran mesin, proses eksperimen dapat dilakukan dengan lebih cepat.
Hal tersebut karena \textit{pipeline} didesain agar dapat digunakan kembali di beberapa proses yang serupa.
Proses yang dirujuk dapat berupa proses untuk melakukan pemrosesan pada data, atau dapat untuk melakukan proses pelatihan model.
Pembuatannya yang membutuhkan script Python secara umum membuat proses pada \textit{pipeline} ini bersifat atomik serta fleksibel untuk digunakan dalam pelatihan model yang berbeda.

Sejauh dari hasil pencarian penulis, penggunaan \textit{pipeline} ini biasanya sebatas  untuk digunakan dalam eksperimen saja.
\textit{Pipeline} yang dibuat untuk eksperimen ini biasanya tidak digunakan lagi dalam proses pembuatan sistem inferensi
Modul pemrosesan data yang dibuat memang ditujukan untuk melakukan eksperimen secara iteratif, bukan untuk melakukan pengembangan sistem.
Dengan konsep penggunaan \textit{pipeline} ini, proses pembuatan sistem dapat dilakukan secara lebih cepat.
\textit{Pipeline} yang didefinisikan dapat membantu untuk membangun bagian-bagian kecil dari sistem khususnya dalam pemrosesan data. 

Selain itu, model hasil eksperimen yang sukses biasanya hanya hanya perlu untuk dibungkus dalam sebuah metode komunikasi sesuai dengan kebutuhan arsitektur, misalnya dengan gRPC atau REST seperti yang telah dibahas pada bagian~\ref{chap:model-serving}.\@
Perlu adanya perjanjian antar sistem untuk memastikan objek yang dikirim dan diterima sesuai dengan pihak yang membutuhkan sistem.
Misalnya, seperti dalam gRPC yang menggunakan Protobuf terdapat konvensi perjanjian prosedur dan struktur data yang terlibat, atau JSON Schema dan Swagger dalam REST.\@
