\section{Studi Kasus Konversi Eksperimen}

Untuk merancang sebuah kakas, penulis telah melakukan konversi eksperimen dari awal hingga menjadi sebuah kode sistem.
Eksperimen pemelajaran mesin dilakukan sedemikian sehingga penulis mendapatkan hal-hal yang menjadi titik penting dalam pembangunan sebuah sistem pemelajaran mesin.
Dalam proses konversi ini, penulis menggunakan bahasa Python dengan kakas-kakas pemelajaran mesin dan pembuatan API\@.
Makalah ini akan membahas dua jenis eksperimen dengan data yang berbeda, yaitu eksperimen data tabular serta data citra.

\subsection{Eksperimen Data Tabular}\label{section:03-tabular-experiment}

Eksperimen ini dilakukan dengan menggunakan kakas \monospace{scikit-learn}.
Untuk API, penulis menggunakan kakas \monospace{FastAPI} dengan tujuan akhir membuat sistem dengan arsitektur REST sederhana.
API hanya terdiri dari satu \textit{endpoint} saja, yaitu untuk melakukan prediksi terhadap suatu data masukan.

Penulis mengambil dari salah satu contoh eksperimen pemelajaran mesin yang paling sederhana, yaitu melakukan prediksi terhadap data dari penumpang Titanic; apakah penumpang tersebut akan selamat atau tidak dari data yang diketahui dari kecelakaan kapal tersebut.
Penulis melakukan eksperimen seperti biasa, dengan fokus eksperimen adalah dengan memperhatikan bagaimana data tabular diproses dan bagaimana model hasil eksperimen disimpan.

Eksperimen yang dilakukan terdapat pada \url{https://www.kaggle.com/code/mkamadeus/titanic-skl2onnx}.
Metode pemelajaran mesin yang digunakan adalah pemelajaran mesin dasar (bukan pemelajaran mendalam/\textit{deep learning}).
Setelah melakukan eksperimen, penulis mengambil beberapa hal dan kata kunci yang perlu diperhatikan dalam merancang kakas yaitu sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Masukan model bergantung pada masukan data pada sistem 
	
	Salah satu yang menjadi poin penting dalam melakukan konversi adalah mengetahui bahwa fitur dari masukan model dan masukan untuk sistem dapat berbeda.
	Sangat mungkin masukan sebuah model lebih banyak daripada masukan pada sistem dan mungkin juga tidak perlu dilakukan perubahan signifikan terhadap masukan kepada sistem.
	Selain itu, pada akhirnya data masukan secara umum perlu dilakukan pemetaan karena kedua masukan ini menentukan masukan pada model.
	Terkait hal ini lebih rincinya dibahas dalam poin-poin berikutnya.

	\item Perlu dilakukan pemrosesan terhadap data masukan
	
	Beberapa tahapan pemrosesan data terkadang diperlukan setelah data masukan diberikan.
	Misalnya, dalam ekesperimen ini terdapat salah satu fitur yang dilakukan \textit{scaling} terhadap data.
	Model pemelajaran mesin memerlukan data yang sudah diterapkan \textit{scaling}, namun kemungkinan besar agar API dapat digunakan secara intuitif, masukan seharusnya berupa nilai aslinya sebelum dilakukan \textit{scaling}.
	Pemrosesan data ini bergantung pada data yang digunakan pada proses pelatihan, sehingga tentunya pada setiap eksperimen proses tersebut akan berbeda-beda.
	
	\item Jumlah masukan dapat berbeda dengan masukan model
	
	Berkaitan dengan poin sebelumnya, masukan untuk API mungkin berbeda dengan masukan model.
	Hal ini terjadi secara umum karena pemrosesan data yang dilakukan dalam sistem.
	Terdapat metode pemrosesan data seperti \textit{one-hot encoding} yang membuat dimensi dari fitur bertambah untuk model.
	Dari sudut pandang API hal tersebut kurang baik untuk diterapkan karena akan mempersulit masukan terhadap sistem.
\end{enumerate}

Berdasarkan studi kasus sederhana ini, penulis telah melakukan implementasi terhadap kode yang mungkin dihasilkan oleh kakas.
Penulis juga membuat format konfigurasi kakas untuk studi kasus ini berdasarkan kode sistem yang dibuat.
Kode~\ref{listing:15} menunjukan hasil kode penulis dan Kode~\ref{listing:14} menunjukan bagaimana konfigurasi yang perlu dibangun untuk kakas dapat membuat kode seperti yang terdapat pada Kode~\ref{listing:15}.

\begin{code}
	\yamlcode{resources/files/configurations/titanic_full.yml}
	\caption{Contoh konfigurasi sistem Titanic}\label{listing:14}
\end{code}

\begin{code}
	\pycode{resources/files/code/titanic_full.py}
	\caption{Contoh potongan kode sistem Titanic}\label{listing:15}
\end{code}

\subsection{Eksperimen Data Citra}\label{section:03-image-experiment}

Eksperimen ini dilakukan dengan menggunakan kakas \monospace{tensorflow} dan \monospace{keras}, mengingat pendekatan menggunakan pemelajaran mendalam (\textit{deep learning}) populer digunakan sebagai pendekatan dalam banyak permasalahan pemelajaran mesin.
Sama seperti eksperimen sebelumnya, penulis menggunakan kakas \monospace{FastAPI} untuk membuat arsitektur REST sederhana.
Sistem yang dibuat terdiri dari satu \textit{endpoint} saja, yaitu untuk melakukan prediksi terhadap suatu data citra masukan yang diunggah ke sistem.

Penulis memilih data MNIST untuk melakukan eksperimen, yaitu melakukan prediksi angka untuk data tulisan tangan.
Eksperimen dilakukan seperti biasa, dengan fokus eksperimen adalah dengan memperhatikan bagaimana data citra diproses dan bagaimana model hasil eksperimen pemelajaran mendalam disimpan.
Setelah melakukan eksperimen, penulis mengambil beberapa hal dan poin penting yang perlu diperhatikan dalam merancang kakas untuk data citra yaitu sebagai berikut:

\begin{enumerate}
	\item Pemrosesan data dilakukan secara menyeluruh
	
	Berbeda dengan data tabular yang memiliki beberapa kolom, data citra hanya berupa \textit{file} yang independen.
	Hal ini menyebabkan pemrosesan citra dilakukan secara menyeluruh terhadap \textit{file} tersebut.
	Pemrosesan terhadap suatu bagian dari citra tidak umum dilakukan.
	Oleh karena itu, \textit{pipeline} dilakukan terhadap keseluruhan citra dibandingkan kepada suatu bagian dari masukan saja. 

	\item Tidak diperlukannya bentuk masukan
	
	Secara umum, lebih baik untuk sistem menerima data citra dibandingkan data untuk masing-masing pixel dari gambar.
	Oleh karena itu, penulis memutuskan bahwa model masukan tidak menjadi hal yang terlalu diperlukan karena \textit{endpoint} hanya menerima data masukan citra saja.
	Walau begitu, hal ini bersifat cukup subjektif dan bergantung keperluan.
	
	\item Pemrosesan keluaran model
	
	Model-model pemelajaran mesin berbasis pemelajaran mendalam berdasarkan pada kalkulus, aljabar linear, dan matriks.
	Data masukan dan keluaran dari model merupakan angka yang bila tidak memiliki konteks akan tidak memiliki makna.
	Oleh karena itu, mungkin perlu dilakukan pemrosesan lanjut terhadap data keluaran dari model-model yang berbasis pemelajaran mendalam.
	Pemrosesan ini dapat dilakukan di luar sistem atau dari sisi pengguna sistem selama konteks dari angka yang dihasilkan sistem diketahui.

\end{enumerate}

Berdasarkan studi kasus ini, penulis telah melakukan implementasi terhadap kode yang mungkin dihasilkan oleh kakas.
Penulis juga membuat format konfigurasi kakas untuk studi kasus ini berdasarkan kode sistem yang dibuat.
Kode~\ref{listing:16} menunjukan spesifikasi yang perlu dibentuk untuk membangun sistem dan Kode~\ref{listing:17} menunjukan kode yang dibuat penulis sebagai gambaran.

\begin{code}
	\yamlcode{resources/files/configurations/mnist_full.yml}
	\caption{Contoh spesifikasi sistem MNIST berdasarkan eksperimen}\label{listing:16}
\end{code}

\begin{code}
	\pycode{resources/files/code/mnist_full.py}
	\caption{Contoh kode sistem MNIST}\label{listing:17}
\end{code}

